---
title: 民主与进步
date: 2020-02-9 21:04:36
banner_img: /img/democracy.png
categories:
- 民主
- 发展
- 中国 
tags:
- 民主
- 发展
- 中国 
---

很多时代，很多地方的人都追求民主（democracy）。五四运动，举起“德先生”（democracy）和“赛先生”（science）的大旗，为中国呼唤民主。（现在，民主也是我们国家的社会主义核心价值观哦。）前些年，阿拉伯之春运动，推翻阿拉伯世界的很多个独裁者，也要建立民主政权。去年，香港闹事的青年们也喊出要“民主”的口号。

为什么大家喊着要民主呢？因为大家都相信：**民主会带来进步，所以我们要民主。**（只要我们民主了，我们的生活就会越变越好。）

然而，很遗憾。民主在历史上几乎没有给哪个国家带来过进步。很多非洲国家，在印度，在俄罗斯，在韩国都建立了民主制度。然而，民主没能给他们带来进步。

非洲国家的民主依赖着部落的实力，幕后殖民代理人（大买办）的实力。选举出的政府很难推动整个社会的发展。社会上依旧腐败盛行，社会生产力水平依旧低下，底层人民温饱不得，卫生安全，医疗教育，都没有保障。

在印度，各个邦自治，语言不通，度量衡不同，甚至铁轨都不一样宽，商品经济，规模生产发展困难。种姓制度，多数人像奴隶，被歧视。女性地位很低。

俄罗斯更是典型，信了西方民主的邪。休克疗法之后，俄国从世界强国沦落为经济完全靠卖资源的原始国家。高科技，消费行业，服务业在俄国没有发展。数学家们，科学家们，工程师们没有继续做大贡献的机会了，研究没资金了，大项目也投资了。普通人上学也看不到前途。很多俄国人只能混个温饱，想吃顿kfc都很困难。

也许有人会说韩国，日本，新加坡学了民主制度很成功。韩国的发展，来自韩国独裁总统朴正熙（他不是民选总统，是军政府总统），是近乎独裁的手段，勒令民间给资本让道，为资本卖命，才做到了相对发达。

新加坡的成功来自独裁总统李光耀（他是民选总统，他儿子也是）利用新加坡独一无二的地理优势，收马六甲海峡的保护费，同时建立了新加坡独特的清廉制度，民生福利制度，制定了合理的经济发展，外交合作策略。

日本则是世代世袭着的国家，首相的儿子做首相，木工的儿子做木工。

他们的成功，都是来自持久的强权的领导者的推动，不像是民主国家的发展，更像是专制国家的发展（我们都知道，民主的反义词就是专制，看起来好像是专制让这些国家繁荣了）。

没错，民主本身，不能带来进步。能不能进步，只能看你们是不是幸运地选出了正确的领导，甚至是强有力的专制领导，裹挟着整个国家走向正确的道路。

**不是民主带来了进步，而是进步带来了民主。**

在苏联工作的人，或者在我国的国企或者政府工作的人，在很大程度上存在这样的事实：领导说什么，你们就得听什么，领导看不中你，你就涨不了工资，升不了职务，改变不了自己的命运（你离开的成本太大了）。这毫无疑问是专制的。

但是随着咱们社会的发展，人人手中都有钱了。我技术好，我有能力，你领导不好，我走人了，我找新工作去做去了。我干嘛要听你瞎bb？钱给了每一个人自由，给了每一个人民主。随着社会的再发展，越来越少的人必须靠着依靠官僚系统分配资源来养活自己。这个官僚系统马上就成为了社会发展的累赘了，就要被抛弃掉了。

生产力水平提高，社会进步，就直接推动了民主的发展。

现在有人指责民主主义者们：“民主不会带来进步，所以你们别支持民主了。”这是一句荒唐的话。**民主并不是因为会带来进步才会到来。是民主本身随着社会进步自己就到来了。**民主会不会带来进步，和支不支持民主之间没有因果关系。民主是一定会到来的，民主是潮流。民主会一点一点在我们这里发展，不要挡在民主的车轮前，你们应该关注的，是如何让发挥民主的优势，减小民主的缺点，严防大规模损失（像苏联一样）。

中国的未来会怎样？怎么建设未来中国的政治制度？中国不可能彻底民主，中国也不能继续专制。中国要勇敢地走出自己的路。

**不是民主带来了进步，而是进步带来了民主。**

**民主是进步的结果，而不是原因。**

**民主是和高生产力水平协调的生产关系。**
